# Исследовательское задание

## Тема

Эффективное число партий: сравнение наглядности индексов

## Оценивание

Сложный вопрос (до 4 баллов)

## Требования

Нам известны три варианта вычисления эффективного числа партий:
* Формула Лааксо и Таагеперы
* Формула Молинара
* Формула Голосова

Какая из этих формул даёт результаты, которые кажутся нам ближе к оценке ситуации "на глаз"?

Отберите не менее 8 стран и вычислите три вышеперечисленных варианта ЭЧП для их партийных  
систем по результатам парламентских выборов. 

Исходные данные, конечно, необходимо включить в работу — в том объеме, который позволяет  
воспроизвести/проверить ваши вычисления.

Представьте ваши результаты и подведите итог вашему расследованию: 
* какой индекс даёт наиболее адекватные, на ваш взгляд, результаты? 
* Какой индекс наиболее далёк от действительности?  

Совет: 
* формулы можно найти в материале "Индексы в компаративистике" к Теме 8;
* использование электронных таблиц (MS Excel, LO Calc, Google Sheets и проч.) значительно облегчит работу;
* для поиска данных по выборам можно пользоваться материалами Википедии.
